---
layout: post
title: 技巧篇阴影与滤镜
---

### 前言

`阴影`和`滤镜`能让视觉元素看上去更具立体感，`阴影`为视觉元素提供了边界轮廓，`滤镜`为视觉元素提供了多变外观。随着浏览器不断升级，`阴影`和`滤镜`的兼容性得到了大大提升。

`阴影`和`滤镜`在一般情况下可有可无，它们更多是为了点缀视觉元素而存在。早期的视觉元素为了实现这两种效果，只能使用图像实现，每次维护都需重新切图重新替换，确实麻烦。

如今CSS3为`阴影`和`滤镜`提供了对应的属性，可通过编码的方式完成这些效果，就无须使用图像实现了。

### 阴影

阴影效果有三剑客，分别是`box-shadow`、`text-shadow`、`drop-shadow()`。`box-shadow`和`text-shadow`都是一个属性，而`drop-shadow()`是`filter`里的滤镜函数。

三者都能产生阴影效果，如何区分它们的使用场景呢。其实从字面意思也大概能猜出各自的使用场景了。

* 想要盒子轮廓产生阴影效果，使用`box-shadow`
* 想要文本轮廓产生阴影效果，使用`text-shadow`
* 想要透明图像的非透明部分轮廓产生阴影效果，使用`fliter:drop-shadow()`

三个阴影都具备以下大部分参数，只要认识以下参数，阴影效果随时能上手。

* **OffsetX**：水平偏移，阴影的水平位置\(`必选`\)
  * `Offset`：偏移，可用任何长度单位，允许负值，正值向右负值向左\(默认`0`\)
* **OffsetY**：垂直偏移，阴影的垂直位置\(`必选`\)
  * `Offset`：偏移，可用任何长度单位，允许负值，正值向下负值向上\(默认`0`\)
* **Blur**：模糊半径，阴影的清晰程度\(虚色\)
  * `Length`：长度，可用任何长度单位，值越大边缘越模糊\(默认`0`\)
* **Spread**：扩展距离，阴影的实体尺寸\(实色\)
  * `Length`：长度，可用任何长度单位，允许负值，正值扩大负值缩小\(默认`0`\)
* **Color**：投影颜色
  * `transparent`：透明\(`默认`\)
  * `Keyword`：颜色关键字
  * `HEX`：十六进制色彩模式
  * `RGB`或`RGBA`：RGB/A色彩模式
  * `HSL`或`HSLA`：HSL/A色彩模式
* **Position**：投影位置
  * `outset`：阴影显示在外部\(`默认`\)
  * `inset`：阴影显示在内部

上述参数都是`box-shadow`标配的，而`text-shadow`和`drop-shadow()`除了`spread`和`position`，其余全部标配。三个阴影的用法都一致，无什么特殊区别，以下着重讲解`box-shadow`的技巧，另外两个属性也可参照该属性适当扩展使用场景。

```
box-shadow: offset-x offset-y blur spread color position
text-shadow: offset-x offset-y blur color
drop-shadow(offset-x, offset-y, blur, color)
```

> 多重阴影

与`backgound`和`mask`一致可声明多重效果，使用`逗号`隔开。先声明的阴影层叠等级最高，会遮挡后面声明的阴影，排列方向由`position`决定。后面声明的阴影接着上一个排列下去，此时需将`blur`或`spread`增大，防止被先声明的阴影遮挡。

> 定向阴影

巧妙声明`spread`为`blur`的负值可产生定向阴影，这样是为了抵消阴影的扩散。还记得`offset-x`和`offset-y`的取值吗，正负决定了偏移方向。当然这个技巧只适用于`box-shadow`。

* `offset-x`：正值向右负值向左
* `offset-y`：正值向下负值向上

根据上述`offset-x`和`offset-y`的偏移方向，可确定以下定向阴影的方向对应的参数。

* 向左：`offset-x`为负，`offset-y`为`0`
* 向右：`offset-x`为正，`offset-y`为`0`
* 向上：`offset-x`为`0`，`offset-y`为负
* 向下：`offset-x`为`0`，`offset-y`为正

若想多几个方向产生定向阴影，可结合多重阴影的规则实现。

![定向阴影](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/8280cae592b34e3bb30dc59e049a6fa3~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`.shadow {
    margin-left: 50px;
    border: 1px solid #f66;
    width: 200px;
    height: 200px;
    &:nth-child(4n-3) {
        margin-left: 0;
    }
    &.left {
        box-shadow: -10px 0 5px -5px #f66;
    }
    &.right {
        box-shadow: 10px 0 5px -5px #f66;
    }
    &.up {
        box-shadow: 0 -10px 5px -5px #f66;
    }
    &.down {
        box-shadow: 0 10px 5px -5px #f66;
    }
    &.left-up {
        box-shadow: -10px 0 5px -5px #f66, 0 -10px 5px -5px #f66;
    }
    &.left-down {
        box-shadow: -10px 0 5px -5px #f66, 0 10px 5px -5px #f66;
    }
    &.right-up {
        box-shadow: 10px 0 5px -5px #f66, 0 -10px 5px -5px #f66;
    }
    &.right-down {
        box-shadow: 10px 0 5px -5px #f66, 0 10px 5px -5px #f66;
    }
}` 

> 模拟边框

众所周知，`border`参与到盒模型的计算和布局中，占据了一定的位置。若希望边框只是一件附属物，不纳入盒模型的计算和布局中，可用`outline`代替`border`，而`outline`的用法和参数与`border`一致，效果上无太大区别，唯一的却别是`outline`描绘的轮廓不纳入盒模型的计算和布局中。

本章认识的`box-shadow`也能代替`border`产生边框效果，当然也不纳入盒模型的计算和布局中。当然这个技巧只适用于`box-shadow`。

* 阴影不影响布局，可能会覆盖其他节点及其阴影
* 阴影不触发滚动条，也不会增加滚动区域大小

`blur`渲染阴影是虚色，而`spread`渲染阴影是实色，所以可将其余参数声明为`0`，`spread`声明为正值，编写形式为`box-shadow:0 0 0 10px #f66`。还可结合`border-radius`让阴影变成圆角。

![模拟边框](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/16c3299437ba42ef822c3484427231b1~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`.shadow {
    border: 1px solid #f66;
    width: 200px;
    height: 200px;
    box-shadow: 0 0 0 10px #f66;
}
.shadow {
    width: 200px;
    height: 200px;
    box-shadow: 0 0 0 10px #f66;
    &.borders {
        margin-left: 100px;
        box-shadow: 0 0 0 10px #f66, 0 0 0 20px #66f;
    }
}` 

##### 彩虹色带

彩虹色带很漂亮，可用`box-shadow`将其渲染得淋漓尽致。实现原理主要是使用了多重阴影，另外也可用第7章**函数计算**的`clip-path`实现一番。

![彩虹色带](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/dbe9d700210a4f30b3c9291cd786c433~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="rainbow-bar bar-1"></div>
<div class="rainbow-bar bar-2"></div>` 

`$rainbow: 0 0 0 8px #f66 inset,
    0 0 0 16px #f90 inset,
    0 0 0 24px #ff3 inset,
    0 0 0 32px #3c9 inset,
    0 0 0 40px #9c3 inset,
    0 0 0 48px #09f inset,
    0 0 0 56px #66f inset;
.rainbow-bar {
    width: 250px;
    &.bar-1 {
        overflow: hidden;
        position: relative;
        height: 125px;
        &::after {
            display: block;
            border-radius: 100%;
            width: 100%;
            height: 200%;
            box-shadow: $rainbow;
            content: "";
        }
    }
    &.bar-2 {
        margin: 125px 0 0 50px;
        border-radius: 100%;
        height: 250px;
        box-shadow: $rainbow;
        clip-path: polygon(0 0, 100% 0, 100% 50%, 0 50%);
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/ZEbWrdL)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/color/%E4%BD%BF%E7%94%A8box-shadow%E6%8F%8F%E7%BB%98%E5%BD%A9%E8%99%B9%E8%89%B2%E5%B8%A6.vue)

##### 专栏头像

上述谈到`阴影`和`滤镜`能让视觉元素看上去更具立体感，实际上阴影起了最大作用。`box-shadow`和`text-shadow`结合起来能让视觉元素更立体更动感。

![专栏头像](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/f7a8a36215394bb593b05e2be2f6b90f~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="article-avatar">
    <p class="left">JowayYoung</p>
    <p class="right">谈前端</p>
</div>` 

`.article-avatar {
    display: flex;
    flex-flow: column wrap;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    border-radius: 100%;
    width: 250px;
    height: 250px;
    background-color: #f66;
    box-shadow: 0 0 50px 5px rgba(#000, .2) inset;
    line-height: 50px;
    text-shadow: 5px 5px 10px rgba(#000, .5);
    font-weight: bold;
    font-size: 30px;
    color: #fff;
    .left {
        border-top: 3px solid #fff;
        text-indent: -1em;
    }
    .right {
        text-indent: 2em;
        font-size: 40px;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/BaaQemW)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/component/%E4%B8%93%E6%A0%8F%E5%A4%B4%E5%83%8F.vue)

##### 聚焦区域

有无遇过一些迭代新功能的网站，进去时会有一些导航提示，告诉你网站增加了哪些内容。

这个导航提示通常都是一个矩形区域定位在增加内容上方，区域内部透明，凸显增加内容，而区域外部会带上一层蒙层，兼容其他内容。当然这个效果可用`box-shadow`实现，还记得阴影可调制各种透明颜色吗？将`spread`延长到`9999px`足以覆盖整个网站了。

![聚焦区域](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/eb69c865f7cd47e596afa5a034aa6dc6~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="img-cliper">
    <img src="https://static.yangzw.vip/codepen/gz.jpg">
    <i></i>
</div>` 

`.img-cliper {
    overflow: hidden;
    position: relative;
    img {
        width: 400px;
    }
    i {
        position: absolute;
        left: 50px;
        top: 30px;
        border-radius: 100%;
        width: 100px;
        height: 50px;
        box-shadow: 0 0 0 9999px rgba(#000, .5);
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/zYONxRG)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/figure/%E4%BD%BF%E7%94%A8box-shadow%E8%A3%81%E5%89%AA%E8%81%9A%E7%84%A6%E5%8C%BA%E5%9F%9F.vue)

### 滤镜

玩过`Photoshop`的同学都知道，其内置的强大滤镜能让图像焕然一新。曾经只能切图完成这些图像滤镜效果，如今可用CSS3提供的`filter`完成这些滤镜效果了。

以前每次修改网页滤镜效果都需重新切图，再换上新的图像，使用CSS滤镜就免去这些烦恼。不妨看看`filter`提供的那些滤镜属性吧。

* **blur\(\)**：模糊  
  \* `Length`：长度，可用任何长度单位，值为`0`显示原图，值越大越模糊
* **brightness\(\)**：亮度  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示全黑，值为`100%`显示原图
* **contrast\(\)**：对比度  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示全黑，值为`100%`显示原图
* **drop-shadow\(\)**：阴影  
  \* 参考上述阴影
* **grayscale\(\)**：灰度  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示原图，值为`100%`显示全灰
* **hue-rotate\(\)**：色相旋转  
  \* `Angle`：角度，值为`0`显示原图，值为`0~360deg`减弱原图色彩，值超过`360deg`则相当绕N圈再计算剩余的值
* **invert\(\)**：反相  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示原图，值为`100%`完全反转原图色彩
* **opacity\(\)**：透明度  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示透明，值为`100%`显示原图
* **saturate\(\)**：饱和度  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`完全不饱和原图，值为`100%`显示原图
* **sepia\(\)**：褐色  
  \* `Percentage`：百分比，可用`0~1`代替，值为`0`显示原图，值为`100%`显示褐

滤镜更偏向设计方向，若学过设计课程的同学可能对滤镜的调制会更顺手。其实`filter`怎么用呢？问设计师索取图像在`图像软件`的滤镜参数声明`filter`即可。当然`filter`与`backgound`和`mask`一致可声明多重效果。

> 滤镜调制

其实`filter`上手不难，难就难在每个人的审美不同，很难做出比较唯美的滤镜效果，更多是看个人在设计方向的进修程度。

所以无设计基础的同学，可参照**Cssarm**的[官网](https://una.im/CSSgram/)和[源码](https://una.im/CSSgram/css/cssgram.min.css)学习滤镜调制，其源码通过`filter`复现了**Instagram**网站内置的图像滤镜效果。

![Instagram滤镜](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/299809384b694aa09c7fa54f0a7715c8~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

##### 悼念模式

一行代码全站进入悼念模式，把`<html>`替换成`<html style="filter:grayscale(1)">`即可，简单粗暴。当然核心代码是`filter:grayscale(1)`，意思是`把当前节点及其后代节点设置成100%的灰度模式`。

![悼念模式](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/7ab69134a78140a5934309d4f011b0c4~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<img class="mourning-mode" src="https://static.yangzw.vip/codepen/car.jpg">` 

`.mourning-mode {
    width: 400px;
    filter: grayscale(100%);
}` 

可能有些同学在使用上述技巧时会发现声明`position:absolute/fixed`的节点会出现异常，导致某些布局排版错乱。因为节点声明不为`none`的`filter`时，若自身及其后代节点声明了`position:absolute/fixed`，则为其创建一个新容器，使得这些定位节点其定位基准相对这个新容器进行。

相信遇到上述问题的同学，应该都是在`<body>`或某个主要节点上声明`filter`吧。根据上述原理，把`filter:grayscale(1)`声明到`<html>`上就行。

因为不管怎样设置定位基准，`<html>`都是最顶层的容器，即使创建了新的定位基准节点，也不会对自身及其后代节点产生不符合预期的影响。

这也就是为何开头直接把`<html>`替换成`<html style="filter:grayscale(1)">`，当然笔者贴出来的示例也是为了讲解声明`filter:grayscale(1)`后出现的坑，同样原理，也可解决其他因为声明`filter`而导致布局排版错乱的问题。

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/vYBKqwe)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/color/%E4%BD%BF%E7%94%A8filter%E5%BC%80%E5%90%AF%E6%82%BC%E5%BF%B5%E6%A8%A1%E5%BC%8F.vue)